---
title: "vim 的基本概念与使用方式"
date: 2018-12-26T00:25:48+08:00
draft: false
categories: ['工具', 'vim']
description: vim 号称编辑器之神，它集成在大部分的 linux 操作系统中。使用 vim 也是开发运维的基本功，当我们身处纯命令行环境时，vim 有可能是唯一的选择。对于一个熟练掌握 vim 的开发者来说，它带来的效率提升通常远远高于其他编辑器。
---

VIM 是由 VI（visual editor） 演化而来，工作在 UNIX 字符模式下。VI 的历史悠久，功能成熟而强大，而 VIM 则是 VI 的增强版，很多现代的 Linux 发行版都默认将 vi 命令指向 vim.

vim 号称编辑器之神，它集成在大部分的 linux 操作系统中。使用 vim 也是开发运维的基本功，当我们身处纯命令行环境时，vim 有可能是唯一的选择。对于一个熟练掌握 vim 的开发者来说，它带来的效率提升通常远远高于其他编辑器。

**快捷键一览表:**   
[http://vimcdoc.sourceforge.net/doc/index.html](http://vimcdoc.sourceforge.net/doc/index.html)

### 由 vim 引入的几个概念
- **模式（mode）：**   
vim 包含 6 种基本模式，其中从 vi 继承而来的有 3 种：普通模式（Normal Mode）、输入模式（Input Mode）和 命令行模式（Command Line Mode）。vim 扩展的模式有：可视模式（Visual Mode）、选择模式（Select Mode）和 Ex模式（Ex Mode）。模式是 vim 的核心概念，使用者通过组合键在不同模式间切换进行文本编辑，从而将现代编辑器的鼠标输入转化为键盘指令。
- **寄存器（register）：**   
vim 有寄存器的概念，编辑器内部和用户层将临时信息存入寄存器，方便随时读取。寄存器最直观的作用，是充当剪贴板的功能，与现代 IDE 不同，vim 可以创建多个自定义寄存器，用户可以方便的复制多条内容了。除此之外，使用寄存器还可以做到历史回溯、命令录制、全局共享变量等功能。它是 vim 中比较重要的概念。
- **缓冲区（buffer）：**   
vim 可以同时打开多个文件，缓冲区是一个打开文件的会话，缓冲区只存在于内存中，在运行保存命令之前，我们对文件的所有操作都是在缓冲区中完成的。我们可以随时创建或删除一个缓冲区，而不对源文件产生影响。vim 使用一个缓冲区列表管理所有的缓冲区，我们可以使用组合键在多个缓冲区之间快速切换，达到编辑多文件的目的。   
vim 7.0 之后引入了多窗口（multiple windows）概念，打开一个窗口就相当于打开了一个缓冲区。
- **vimscript：**   
vim 允许用户自定义复杂的指令和功能，比如，添加或删除选中的代码注释，这时，我们需要用 vimscript 实现它，并映射到某个事件上（如一组快捷键），vimscript 是一个嵌入在 vim 配置文件中的简单灵活的脚本语言，使 vim 更加灵活和可扩展。属于 vim 操作的进阶技能。普通使用者并不常用。

### 模式（mode）
- **普通模式：**   
普通模式是 vim 的初始模式，我们也可以在任何时候按下 `ESC` 切换到普通模式。我们在普通模式下浏览文件，并且可以对文本进行复制、粘贴、删除、回退等操作。在普通模式下，键盘输入会被识别为指令，而不是插入字符。  
- **输入模式：**   
当我们想要插入文本时，就需要切换到输入模式进行编辑，进入输入模式的指令有多种：   

| 指令  |      效果      |
|------------|:-----------:|
| i |  在光标左侧输入正文 |
| I |  在光标所在行的行首输入正文 |
| a |  在光标右侧输入正文 |
| A |  在光标所在行的行尾输入正文 |
| o |  在光标所在行的下一行增添新行，光标位于新行的行首 |
| O |  在光标所在行的上一行增添新行，光标位于新行的行首 |
| r |  替换光标所在的字符一次 |
| R |  持续替换光标所在的字符 |
- **命令行模式：**   
在普通模式里输入命令 `:`、`/`、`?` 可以进入命令模式，你可以在底行输入并执行命令。vim 命令的基本格式是：
{{<highlight bash>}}
[range] action [register/range]
{{</highlight>}}
命令行模式提供了丰富的功能，你可以在这个模式下运行文本、编辑器和寄存器命令，也可以进入系统命令环境运行系统命令。

- **可视模式：**   
我们可以在可视模式下进行文本选取，并对选中的文本进行操作。这一模式主要用来代替鼠标动作，也是现代 vim 所引入的新功能。可视模式分为三种子模式，分别为：   
1) 字符可视模式。在普通模式下输入命令 `v` 进入，通过 `h j k l` 键，以字符为单位移动光标选取文本。   
2) 行可视模式。在普通模式下输入命令 `V` 进入，以行为单位选取文本，一次选取一行，此时 左右移动光标将没有意义。   
3) 块可视模式。在普通模式下输入命令 `ctrl-V` 进入，通过 `h j k l` 键移动光标，选取一个矩形区域的文本。   

- **选择模式：**   
在选择模式下，可以使用 `Shift` + 鼠标或 `Shift` + 方向扩展键进行文本选择，在输入字符时，将选择的文本替换成输入的字符 并进入插入模式。和可视模式相同，选择模式也分为 字符、行、块模式。我们可以在普通模式下使用快捷键 `gh`、`gH`、`g Ctrl-h` 进入选择模式。在可视模式下，我们可以使用快捷键 `ctrl g` 切换为选择模式，这时，被选中的文本将保持选中状态。

- **EX 模式：**   
在系统命令行或 vim 命令模式中使用 ex 命令打开文件，进入 vim 的 EX 模式
{{<highlight bash>}}
ex filename.txt
{{</highlight>}}
在 EX 模式下，我们只能使用底行命令操作文件。如显示一部分文本内容，正则替换、删除、复制粘贴、模式搜索等。在 EX 模式下输入 visual 命令切换为普通模式。可以使用 `|` 分隔多条命令。